%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2024 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename

\documentclass[10pt]{article}

\usepackage{2425-pablo}
\usepackage{2425-pablo-paternault}
\usepackage{2425-pablo-math}
\usepackage{2425-pablo-tikz}

\usepackage[a5paper, includehead, headsep=3mm, margin=5mm]{geometry}
\usepackage{2425-pablo-header}
\fancyhead[L]{\textsc{1\iere{} math tronc commun}}
\fancyhead[R]{\textsc{DS \no1 --- Sujet blanc}}
\fancyfoot[C]{}

\begin{document}

\begin{exercice}
  Une association récupère des vieux vélos, qu'elle répare et revend. Ces vélos sont classés en trois catégories : enfant, route, VTT. Les vélos récupérés sont considérés comme en bon état (peuvent être revendus quasiment en l'état), à réparer (des réparations importantes sont nécessaires), ou à jeter (le vélo est trop abîmé). Le tableau suivant présente les derniers vélos récupérés par l'association.

  \begin{center}\begin{tabular}{cccp{1cm}ccc}
      \toprule
      & Catégorie & État &&& Catégorie & État \\
      \cmidrule{1-3}\cmidrule{5-7}
      Vélo  1 & route & bon état && Vélo 11 & enfant & à réparer\\
      Vélo  2 & route & à jeter && Vélo 12 & VTT & à jeter\\
      Vélo  3 & enfant & bon état && Vélo 13 & enfant & à réparer\\
      Vélo  4 & route & à jeter && Vélo 14 & VTT & bon état\\
      Vélo  5 & route & à réparer && Vélo 15 & VTT & à jeter\\
      Vélo  6 & enfant & à jeter && Vélo 16 & route & à jeter\\
      Vélo  7 & VTT & à réparer && Vélo 17 & VTT & à réparer\\
      Vélo  8 & enfant & à jeter && Vélo 18 & route & bon état\\
      Vélo  9 & route & à jeter && Vélo 19 & VTT & à réparer\\
      Vélo 10 & enfant & bon état && Vélo 20 & route & à jeter\\
      \bottomrule
    \end{tabular}\end{center}

    \begin{enumerate}
      \item Compléter le tableau croisé d'effectifs suivant avec les données du tableau précédent.
        \begin{center}\begin{tabular}{r||c|c|c}
            & enfant & route & VTT \\
            \hline
            \hline
            bon état &&& \\
            \hline
            à réparer &&& \\
            \hline
            à jeter &&& \\
        \end{tabular}\end{center}
      \item Répondre aux questions suivantes en vous aidant du tableau précédent.
        \begin{enumerate}
          \item Quelle est la proportion de vélos en bon état ?
          \item Un employé affirme que parmi les vélos récupérés, les VTT sont généralement en plus mauvais état que les vélos de route. A-t-il raison ?
        \end{enumerate}
    \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}
  Lors d'une grève à la SNCF en 2018, l'institut de sondage Elabe a obtenu les réponses suivantes à la question \enquote{Que pensez-vous de la mobilisation des organisations syndicales contre le projet de réforme du gouvernement ?}.
  \begin{center}
    \begin{tabular}{ccc}
      \toprule
      Soutien & Opposition & Indifférent \\
      \midrule
      37\% & 48\% & 15\% \\
      \bottomrule
    \end{tabular}
  \end{center}
  \begin{enumerate}
    \item On souhaite réaliser un diagramme circulaire pour représenter ces résultats. Calculer l'angle de chacun des trois secteurs, puis tracer le diagramme correspondant.

      \newpage

    \item À la suite de ce sondage, la chaîne d'information \textsc{BFMTV} a diffusé le graphique suivant. Commentez ce graphique.
      \begin{center}
        \includegraphics[width=6cm]{ds1-blanc-bfm-camembert}
      \end{center}
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}
  Chaque point du graphique ci-dessous correspond à un pays de l'Union Européenne\footnote{Source : Article \emph{États membres de l'Union européenne} de Wikipédia en français \url{https://fr.wikipedia.org/wiki/États_membres_de_l'Union_européenne}}, placé en fonction sa population et sa superficie.


\begin{tikzpicture}[thick, xscale=0.15, yscale=0.05]
  \draw[thin, gray, dotted, xstep=5, ystep=5] (0, 0) grid (70, 90);
  \draw[dotted, xstep=10, ystep=10] (0, 0) grid (70, 90);
  \draw[-latex] (0, 0) -- (70, 0) node[below=12, anchor=north east]{Superficie (milliers de \unit{km^2})};
\draw[-latex] (0, 0) -- (0, 90) node[left=25, rotate=90]{Population (millions)};
\foreach \x in {10, 20, ..., 60}{
	\draw (\x, 0) node[below]{\x0};
	\draw (\x, -1) -- (\x, 1);
}
\draw (0, 0) node[below left]{$0$};
\foreach \y in { 10, 20, ..., 80}{
  \draw (0, \y) node[left]{\y};
  \draw (-1, \y) -- (1, \y);
}
% Autriche
\draw (8.3871, 8.508) node{$\times$};
%\draw (8.3871, 8.508) node[above left]{AT};
% Belgique
\draw (3.0500, 11.204) node{$\times$};
%\draw (3.0500, 11.204) node[above left]{BE};
% Bulgarie
\draw (11.0910, 7.246) node{$\times$};
%\draw (11.0910, 7.246) node[above left]{BG};
% République tchèque
\draw (7.8870, 10.512) node{$\times$};
%\draw (7.8870, 10.512) node[above left]{CZ};
% Allemagne
\draw (35.7027, 83.13) node{$\times$};
%\draw (35.7027, 83.13) node[above left]{DE};
% Danemark
\draw (4.3100, 5.627) node{$\times$};
%\draw (4.3100, 5.627) node[above left]{DK};
% Estonie
\draw (4.5227, 1.316) node{$\times$};
%\draw (4.5227, 1.316) node[above left]{EE};
% Grèce
\draw (13.2000, 10.993) node{$\times$};
%\draw (13.2000, 10.993) node[above left]{EL};
% Espagne
\draw (50.5990, 47.385) node{$\times$};
%\draw (50.5990, 47.385) node[above left]{ES};
% Finlande
%\draw (33.7100, 5.451) node{$\times$};
%\draw (33.7100, 5.451) node[above left]{FI};
% France
\draw (63.2733, 67.8) node{$\times$};
%\draw (63.2733, 67.8) node[above left]{FR};
% Croatie
\draw (5.6642, 4.246) node{$\times$};
%\draw (5.6642, 4.246) node[above left]{HR};
% Hongrie
\draw (9.3032, 9.879) node{$\times$};
%\draw (9.3032, 9.879) node[above left]{HU};
% Irlande 
\draw (7.0300, 4.604) node{$\times$};
%\draw (7.0300, 4.604) node[above left]{IE};
% Italie
\draw (30.1300, 60.783) node{$\times$};
%\draw (30.1300, 60.783) node[above left]{IT};
% Lituanie
\draw (6.5300, 2.943) node{$\times$};
%\draw (6.5300, 2.943) node[above left]{LT};
% Lettonie
\draw (6.4597, 2.001) node{$\times$};
%\draw (6.4597, 2.001) node[above left]{LV};
% Pays-Bas
%\draw (4.1200, 16.829) node{$\times$};
%\draw (4.1200, 16.829) node[above left]{NL};
% Pologne
\draw (31.2678, 38.496) node{$\times$};
%\draw (31.2678, 38.496) node[above left]{PL};
% Portugal
\draw (9.2400, 10.427) node{$\times$};
%\draw (9.2400, 10.427) node[above left]{PT};
% Roumanie 
\draw (23.8391, 19.943) node{$\times$};
%\draw (23.8391, 19.943) node[above left]{RO};
% Suède
%\draw (45.0000, 9.645) node{$\times$};
%\draw (45.0000, 9.645) node[above left]{SE};
% Slovénie
\draw (2.0273, 2.061) node{$\times$};
%\draw (2.0273, 2.061) node[above left]{SI};
% Slovaquie
\draw (4.9035, 5.416) node{$\times$};
%\draw (4.9035, 5.416) node[above left]{SK};
\end{tikzpicture}

\begin{enumerate}
  \item L'Allemagne correspond au point de plus haut sur le graphique. Donner la superficie et la population de ce pays, avec la précision permise par le graphique (attention aux unités).
  \item \begin{enumerate}
  \item En utilisant les données suivantes, placer les points correspondant à la Finlande, la Suède et les Pays-bas.

\begin{center}
\begin{tabular}{cln{6}{0}n{2}{3}}
\toprule
     &       & {Superficie}    & {Habitants}  \\
Code & Pays  & {(\unit{km^2})} & {(millions)} \\
\midrule
%AT & Autriche & 83871 & 8.508 \\
%BE & Belgique & 30500 & 11.204 \\
%BG & Bulgarie & 110910 & 7.246 \\
%CZ & République tchèque  & 78870 & 10.512 \\
%DE & Allemagne & 357027 & 83.13 \\
%DK & Danemark & 43100 & 5.627 \\
%EE & Estonie & 45227 & 1.316 \\
%EL & Grèce & 132000 & 10.993 \\
%ES & Espagne & 505990 & 47.385 \\
FI & Finlande & 337100 & 5.451 \\
%FR & France & 632733 & 67.8 \\
%HR & Croatie & 56642 & 4.246 \\
%HU & Hongrie & 93032 & 9.879 \\
%IE & Irlande  & 70300 & 4.604 \\
%IT & Italie & 301300 & 60.783 \\
%LT & Lituanie & 65300 & 2.943 \\
%LV & Lettonie & 64597 & 2.001 \\
NL & Pays-Bas & 41200 & 16.829 \\
%PL & Pologne & 312678 & 38.496 \\
%PT & Portugal & 92400 & 10.427 \\
%RO & Roumanie  & 238391 & 19.943 \\
SE & Suède & 450000 & 9.645 \\
%SI & Slovénie & 20273 & 2.061 \\
%SK & Slovaquie & 49035 & 5.416 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}
\item Vous remarquez que le point des Pays-Bas est plus haut des points des pays de superficie similaire, et les points de la Suède et la Finlande sont plus bas que ceux des pays de superficie similaire. Que pouvez-vous en déduire sur chacun de ces trois pays ?
    \end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{exercice}

\end{document}
